%
% ----------------------------------------------------------------------------
% "THE BEER-WARE LICENSE" (Revision 42):
% <sebastian.rauh@hs-heilbronn.de/michael.bauer@hs-heilbronn.de> wrote this 
% file. As long as you retain this notice you can do whatever you want with 
% this stuff. If we meet some day, and you think this stuff is worth it, you 
% can buy us a beer in return. 
% Michael Lukas Bauer, Sebastian Felix Rauh
% ----------------------------------------------------------------------------


\section{Fragebogen}
\begin{enumerate}
\item Tragen Sie eine Uhr im Alltag
\begin{tasks}(4)
\task Ja
\task Nein
\end{tasks}
\item Wären Sie bereit eine Digitale Computer Uhr zu tragen
\begin{tasks}(4)
\task Ja
\task Nein
\end{tasks}
\item Finden Sie die Idee gut, von der Uhr an ihre Einnahme erinnert zu werden.
\begin{tasks}(4)
\task Ja
\task Nein
\end{tasks}
\item Finden Sie die Idee gut, von der Uhr an ihre genauen Medikamente erinnert zu werden?
\begin{tasks}(4)
\task Ja
\task Nein
\end{tasks}
\item Wie viele Medikamente nehmen Sie täglich
\begin{tasks}(4)
\task ein Medikament
\task mehr als drei
\task mehr als fünf
\task mehr als acht
\end{tasks}
\item Haben Sie Probleme, Ihre Medikamente rechtzeitig zu nehmen?
\begin{tasks}(4)
\task Ja
\task Nein
\end{tasks}
\item Wissen Sie welche Medikamente die nehmen?
\begin{tasks}(4)
\task Ja
\task Nein
\end{tasks}
\item Können Sie die Medikamente an Form und Farbe unterscheiden
\item Haben Sie einen Internetzugang zu Hause?
\begin{tasks}(4)
\task Ja
\task Nein
\end{tasks}
\item Benutzen Sie einen Computer?
\begin{tasks}(4)
\task Ja
\task Nein
\end{tasks}
\item Benutzen Sie ein mobiles Telefon?
\begin{tasks}(4)
\task Ja
\task Nein
\end{tasks}
\item Würden Sie die Erinnerung an die Medikamente mit der Uhr nutzen?
\begin{tasks}(4)
\task Ja
\task Nein
\end{tasks}
\item Welche Funktionen fehlen, die Sie als wichtig ersehen?
\item Gibt es Funktionen die Sie für unwichtig halten?
\end{enumerate}
%
%\section{List of Abbrevations}
%\label{sec:list-abbrevations}

%\section{Acknowlagement}
%\label{sec:acknowlagement}

%\section{Affirmation}
%\label{sec:affirmation}