%%
% ----------------------------------------------------------------------------
% "THE BEER-WARE LICENSE" (Revision 42):
% <sebastian.rauh@hs-heilbronn.de/michael.bauer@hs-heilbronn.de> wrote this 
% file. As long as you retain this notice you can do whatever you want with 
% this stuff. If we meet some day, and you think this stuff is worth it, you 
% can buy us a beer in return. 
% Michael Lukas Bauer, Sebastian Felix Rauh
% ----------------------------------------------------------------------------
%%

\documentclass[
	12pt,
	BCOR=10mm,
	listof=totoc,
	bibliography=totoc
	]
{scrbook} %BCOR = Binderandkorrekur, in Druckerrei vor Druck nachfragen wie breit
%\usepackage{mathptmx}  - sets \rmdefault to 'ptm', i.e. times
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{parskip}
\usepackage[english,ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amstext}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[bookmarksopenlevel=section]{hyperref}
\usepackage[toc]{glossaries}
\usepackage{cite}
\usepackage{multicol}
\usepackage{listings}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
%Imported by Lukas Schmidt 28.10.15
\usepackage{usecases}
\usepackage{listings}
\usepackage[colorinlistoftodos,prependcaption,textsize=tiny]{todonotes}
\lstdefinestyle{base}{
columns=fullflexible,
  emptylines=1,
  breaklines=true,
  basicstyle=\ttfamily\color{black},
  moredelim=**[is][\color{red}]{@}{@},
}
\usepackage{url}
\lstset{style=base, frame=shadowbox}
\usepackage{tasks}
% Globals
\newcommand{\autor}{Lukas Schmidt}
\newcommand{\titel}{System zur Erinnerung an Medikamenteneinnahmen für die Apple Watch mit Blick auf Gebrauchstauglichkeit und Akzeptanz  der Plattform}
\newcommand{\supervisor}{Prof. Dr.-Ing. Gerrit Meixner}
\newcommand{\reviewer}{Prof. Dr. Martin Haag}
\newcommand{\matriculationNo}{182706}

% Definition XML als Sprache
\lstdefinestyle{XML} {
    language=XML,
    extendedchars=true,
    %xleftmargin=21pt,
    frame=single,
    %framexleftmargin=20pt,
    numbers=left,
    numberstyle=\footnotesize\ttfamily\color{Black}, 
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true,
    emph={},
    emphstyle=\color{Red},
    basicstyle=\ttfamily\color{Black},
    columns=fullflexible,
    commentstyle=\color{Green}\upshape,
    morestring=[b]",
    morecomment=[s]{<?}{?>},
    morecomment=[s][\color{Green}]{<!--}{-->},
    keywordstyle=\color{Red},
    stringstyle=\ttfamily\color{Blue}\normalfont,
    tagstyle=\color{Maroon}\bf,
    morekeywords={attribute,xmlns,version,type,release,name,use,elementFormDefault,attributeFormDefault,maxOccurs},
    otherkeywords={xmlns:xs},
}

%Test
\definecolor{rosso}{RGB}{220,57,18}
\definecolor{giallo}{RGB}{255,153,0}
\definecolor{blu}{RGB}{102,140,217}
\definecolor{verde}{RGB}{16,150,24}
\definecolor{viola}{RGB}{153,0,153}

\makeatletter

\tikzstyle{chart}=[
    legend label/.style={font={\scriptsize},anchor=west,align=left},
    legend box/.style={rectangle, draw, minimum size=5pt},
    axis/.style={black,semithick,->},
    axis label/.style={anchor=east,font={\tiny}},
]

\tikzstyle{bar chart}=[
    chart,
    bar width/.code={
        \pgfmathparse{##1/2}
        \global\let\bar@w\pgfmathresult
    },
    bar/.style={very thick, draw=white},
    bar label/.style={font={\bf\small},anchor=north},
    bar value/.style={font={\footnotesize}},
    bar width=.75,
]

\tikzstyle{pie chart}=[
    chart,
    slice/.style={line cap=round, line join=round, very thick,draw=white},
    pie title/.style={font={\bf}},
    slice type/.style 2 args={
        ##1/.style={fill=##2},
        values of ##1/.style={}
    }
]

\pgfdeclarelayer{background}
\pgfdeclarelayer{foreground}
\pgfsetlayers{background,main,foreground}


\newcommand{\pie}[3][]{
    \begin{scope}[#1]
    \pgfmathsetmacro{\curA}{90}
    \pgfmathsetmacro{\r}{1}
    \def\c{(0,0)}
    \node[pie title] at (90:1.3) {#2};
    \foreach \v/\s in{#3}{
        \pgfmathsetmacro{\deltaA}{\v/100*360}
        \pgfmathsetmacro{\nextA}{\curA + \deltaA}
        \pgfmathsetmacro{\midA}{(\curA+\nextA)/2}

        \path[slice,\s] \c
            -- +(\curA:\r)
            arc (\curA:\nextA:\r)
            -- cycle;
        \pgfmathsetmacro{\d}{max((\deltaA * -(.5/50) + 1) , .5)}

        \begin{pgfonlayer}{foreground}
        \path \c -- node[pos=\d,pie values,values of \s]{$\v\%$} +(\midA:\r);
        \end{pgfonlayer}

        \global\let\curA\nextA
    }
    \end{scope}
}

\newcommand{\legend}[2][]{
    \begin{scope}[#1]
    \path
        \foreach \n/\s in {#2}
            {
                  ++(0,-10pt) node[\s,legend box] {} +(5pt,0) node[legend label] {\n}
            }
    ;
    \end{scope}
}
%test End

% Header and Footer
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % clear the headers
\fancyhead[LE,RO]{%
   % We want italics
   \itshape   
   \leftmark
   % The chapter title
   }
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}

% Font Times New Roman
\renewcommand{\familydefault}{ptm} % using \rmdefault here doesn't work

% PDF Property
\hypersetup{
	pdftitle={\titel},
	pdfsubject={},
	pdfauthor={\autor},
	pdfkeywords={},
}

% Bibliography
\bibliographystyle{acm}

% Glossary
\makeglossaries
\glossarystyle{list}
\input{07_glossary/glossary.tex}
\begin{document}



% Sprache
\selectlanguage{ngerman}

\begin{titlepage}
	\input{00_title/titlepage.tex}
\end{titlepage} 

\frontmatter
\section*{Zusammenfassung}


Im fortschreitenden Alter fällt es Menschen schwer, regelmäßig Medikamente zum richtigen Zeitpunkt einzunehmen. Oft wird dies durch eine große Anzahl verschiedener Medikamente noch erschwert, die über den Tag eingenommen werden müssen. 

In Zusammenarbeit mit dem \gls{pita} an der HS-Heilbronn wird eine Smartwatch-Anwendung für die Apple Watch entwickelt. Diese basiert stark auf dezenten Benachrichtigungen am Handgelenk. Auch eine native Anwendung, die der Nutzer aktiv bedienen kann, wird erstellt.

Die Anwendung ist aufgrund fehlender Prototypen-Wekzeuge für die Apple Watch nativ in Swift realisiert. Hierbei wird auf Swift als relativ neue Programmiersprache eingegangen.

Die Evaluierung wird an stationären Patienten im Alter von 70-85 vorgenommen. Die Aussage der Befragung ergibt, dass sich eine Uhr als Medium sehr gut eignet, da sie etwas Vertrautes ausstrahlt. Die touchscreen-basierte Steuerung fällt aufgrund reduzierter sensomotorischer Fähigkeiten der Probanden negativ auf. Während die Benachrichtigung mit einhergehender Vibration sehr gut aufgenommen wird, ist die Interaktion mit der Uhr schwerfällig. Die Patienten haben Probleme eine native Anwendung zu starten. In Zukunft könnten diese Probleme mit Hilfe von Accessibility Funktionen der Plattform gelöst werden. Weiter bietet die Uhr interessante Anwendungsmöglichkeiten Menschen im Alltag zu unterstützen.

\tableofcontents

\listoffigures

\listoftables


\twocolumn
\printglossaries

\onecolumn
\mainmatter
\chapter{Einleitung}
\label{ch:introduction}
 	\input{01_introduction/introduction.tex}
  
\chapter{Stand der Wissenschaft}
\label{ch:state-art}
 	\input{02_stateArt/stateArt.tex}

\chapter{Analyse und Entwurf}
\label{ch:probs-obs-procs}
 	\input{03_probsObsProcs/probsObsProcs.tex}
 	
\chapter{Umsetzung}
\label{ch:realisation}
 	\input{04_realisation/realisation.tex}

 	
\chapter{Evaluation}
\label{ch:summ-eva-outl}
 	\input{05_summEvaOutl/summEvaOutl.tex}
 	
\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{ch:summ-eva-outl}
 	\input{055_Outl/Outl.tex}


\twocolumn 
\bibliography{06_appendix/03_bibliography/bib}

\onecolumn
\appendix 	
\chapter{Appendix}
\label{ch:appendix}
 	\input{06_appendix/appendix.tex} 
 	
\chapter*{Erklärung der Urheberschaft}

Ich erkläre hiermit an Eides statt, dass ich die vorliegende Arbeit
ohne Hilfe Dritter und ohne Benutzung anderer als der angegebenen
Hilfsmittel angefertigt habe; die aus fremden Quellen direkt oder
indirekt übernommenen Gedanken sind als solche kenntlich gemacht. Die
Arbeit wurde bisher in gleicher oder ähnlicher Form in keiner anderen
Prüfungsbehörde vorgelegt und auch noch nicht veröffentlicht.


\vspace{4cm}

\hspace{2cm} Ort, Datum \hfill Unterschrift \hspace{2cm}
\end{document}

